JEDNÁNÍ PRVNÍ

1. scéna

Benátky. – Ulice.

Vystoupí ANTONIO, SALARINO a SALANIO.

ANTONIO:
Ba věru nevím, proč mi smutno tak;
mne tíží to, jak pravíte i vás;
leč jak jsem chyt to, našel, přišel k tomu,
a z jaké látky to, čím zrozeno,
se dozvím teprv. –
A smutek tak mne činí malátným,
že stěží sama sebe poznávám.

SALARINO:
Váš duch se zmítá na oceánu,
kde vaše lodě s pyšným plachtovím,
jak šlechta vod a hrdí měšťané,
neb jakýs mořský podiv nádherný
se pnou nad kupcův bárky titěrné,
jež kloní se, jim vzdávajíce čest,
jak letí kolem tkanou perutí.

SALANIO:
To věřte, pane, kdybych na vodách
měl tolik já, mé mysli lepší část
by venku byla u mých nadějí.
Já neustále trávu škubal bych
znát chtěje vítr; na mapách bych slídil,
kde přístav, rejda, hráz; a každá věc,
jež budila by o mé zboží strach,
by věru činila mne tesklivým.

SALARINO:
Můj dech mi ochlazuje polévku,
by provanul mne mrazem zimničným,
když pomyslil bych, jaká pohroma
můž velkým větrem stát se na moři.
Já písek v hodinách bych nespatřil
se prosýpati, aniž vzpomenul
bych mělčin, jesepů a neviděl,
jak nádherný můj koráb vězí v písku,
své pyšné témě kloně pod žebra,
by zulíbal svůj hrob. Jda do chrámu
a vida svatou stavbu kamennou,
hned vzpomenul bych nebezpečných skal,
jež pouhým tknutím v bok mé dobré lodi
by rozmetly vše její koření
přes širou sláň a vody ječící
by zabalily v moje hedváby.
A jedním slovem, teď mít to a to
a v mžiku nic? – Dost maje myšlenek,
bych na to myslil, jak bych neměl těch,
že taký případ by mne zasmušil?
Mně nemluvte; já vím, Antonio
jest smuten tím, že myslí na své zboží.

ANTONIO:
Ba, věřte, nejsem; díky mému štěstí
můj statek jedné lodi nesvěřen
ni místu jednomu; též nevisí
mé celé jmění na letošním zdaru; –
tož zboží mé mne teskným nečiní.

SALARINO:
Jste tedy zamilován.

ANTONIO:
                                          Jděte, jděte!

SALARINO:
Ni zamilován? – Tedy řekněme,
že proto smuten jste, že nejste vesel,
a bylo by vám zrovna snadno tak
se smát a skákat, říkat: „Vesel jsem,
že nejsem smuten.“ – Při dvouhlavém Janu,
žeť podivné to brouky příroda
si tvoří chvílí svou: ti mhourají
si stále veselýma očima
a smějí se jak papouš dudáku,
a jiní mají vzhled tak zakyslý,
že neukážou zubů v úsměvu,
byť Nestor přísahal, že vtip jest k smíchu.

Vystoupí BASSANIO, LORENZO a GRATIANO.

SALANIO:
Hle, zdeť Bassanio, váš čacký strýc,
Lorenzo, Gratiano. S bohem již;
my necháme vás v lepší společnosti.

SALARINO:
Já zůstat chtěl, až rozveselím vás;
teď dražší přátelé mne předešli.

ANTONIO:
Já vždycky si vás vážím velice.
Mám za to, že vás volá vlastní věc
a vhod vám příležitost k odchodu.

SALARINO:
Všem dobré jitro, milí pánové!

BASSANIO:
Kdy, milí páni, zasmějem se zas?
Nu rcete, kdy? Vy ku podivu teď
se odcizujete; zdaž nutno tak?

SALARINO:
Náš čas jest k službám vaší libosti.

Odejdou SALARINO a SALANIO.

LORENZO:
Bassanio, když teď Antonia
jste nalezl, my opustíme vás,
však o polednách, prosím, pamatujte,
kde sejdeme se.

BASSANIO:
                       Přijdu dojista.

GRATIANO:
Signor Antonio, vy nedobře
teď vypadáte; příliš dbáte světa:
A ten ztrácí jej, kdo příliš klopotně
jej zakupuje. Ano, věřte mi,
vy ku podivu jste se proměnil.

ANTONIO:
Mně, Gratiano, svět jest pouze svět,
tož jeviště, kde každý člověk má
svou úlohu, a má jest truchlivá.

GRATIANO:
Mne nechte šaška hrát; ať s veselím
a smíchem vrásky stáří přikvačí;
chci raděj vínem játra rozžehat
než mrazit srdce trapným vzdycháním.
Aj, proč má člověk s vroucí krví sedět
jak z alabastru vytesaný děd?
bdě spát a žloutenku si ulovit
tím, že je mrzut? Slyš, Antonio –
já mám tě rád a láska má to mluví:
jsou jistí lidé, jejichž obličej
jest potažen jak louže stojatá;
ti zúmyslně v mlčení se halí,
jen aby ve zdání se oděli,
že moudří jsou a vážní, hlubocí,
jak říkali by: „Jsemť pan Orakul
a hlesnu-li, ať nezaštěkne pes!“
Ó můj Antonio, já lidi znám,
již proto jenom slovou mudrci,
že mlčí; kdyby mluvili, jsem jist,
že v zatracení uvrhli by ty,
kdož naslouchají, jsouce nuceni,
by bratru svému bláznů přezděli.
Kdys jindy povíme si o tom víc;
jen nelov takým smutným vnadidlem
to hloupé mřeně, lidské mínění.
Lorenzo, pojďme. S bohem prozatím;
své kázání vám skončím po obědě.

LORENZO:
Nuž, do oběda opustíme vás.
Já sám též musím němý mudrc být,
neb Gratiano nepustí mne k slovu.

GRATIANO:
Dvě léta ještě buď mým soudruhem
a hlasu nepoznáš svých vlastních úst.

ANTONIO:
Nuž s bohem; ještě mluvkou stanu se
tím vaším přesvědčivým hovorem.

GRATIANO:
Můj dík; neb mlčet na jazyk se sluší,
jen uzený a cudnou dívčí duši.

Odejdou GRATIANO a LORENZO.

ANTONIO:
Co z takých řečí teď?

BASSANIO:

Gratiano se namluví nekonečně mnoho ničeho; více než kdokoliv jiný v celých Benátkách. Jeho rozumné nápady jsou jako dvě zrna pšeničná ukrytá ve dvou měřicích plev; hledáte celý den, než je najdete, a když je máte, nestála za hledání.

ANTONIO:
A teď mi povězte, jaká to dáma,
k níž tajně putovat jste přísahal
a o níž jste mi chtěl dnes vyprávět?

BASSANIO:
Vám není neznámo, Antonio,
jak velice jsem ztenčil jmění své
tím, že jsem trochu nádherněj si ved,
než stačily mé skrovné prostředky.
Já nenaříkám, že mi nelze dál
tak skvěle žít; má přední starost jest,
bych čestně z velkých dluhů vyvázl,
v nichž moje léta, trochu marnotratná,
mne zůstavila. Vám, Antonio,
jsem nejvíc dlužen, peněz a též lásky
a vaše láska jest mi zárukou,
že smím vám sdělit všecky plány své
a úmysly, jak chci se dluhů zbýt.

ANTONIO:
Jen mluvte, prosím vás, Bassanio;
a stojí-li to, jako vždy vy sám,
jen ve cti okruhu, tož buďte jist,
můj měšec, osoba a vše, s co jsem,
že otevřeno vašim potřebám.

BASSANIO:
Když za svých školních let jsem ztratil šíp,
já druhý téhož letu odstřelil
a tímtéž směrem, avšak pozorněji
bych našel první; a tak odváživ
se obou, často oba našel jsem.
Ten dětský zvyk zde dávám za příklad,
neb co chci říci, též tak prosté jest.
Jsemť mnoho dlužen vám a nerozvážný
a mlád, jak jsem, co dluhuji, jest pryč;
však chcete-li šíp jiný vystřelit
touž cestou jako první, pevně věřím,
že, cíle pozoren, buď oba najdu,
neb s vaší druhou sázkou vrátím se,
za první vděčně zůstav dlužníkem.

ANTONIO:
Vždyť, znáte mne a maříte jen čas,
k mé lásce přicházeje oklikou;
a věru víc mi ubližujete,
vše, seč jen jsem, tak bera v pochybnost,
než kdybyste byl zmarnil vše, co mé.
Jen tedy řekněte, co činit mám,
co myslíte, že lze mi učinit,
a hotov jsem; tož mluvte.

BASSANIO:
                                                V Belmontu
jest dáma, bohatá to dědička;
a krásná, krásnější nad výraz sám
a ctností převzácných. – Kdys její zrak
mne dařil milým, němým poselstvím.
Má jméno Portie, ne menší cenu
než Catonova dceř, choť Brutova.
Svět v šíř i v dál též její vzácnost zná,
neb čtyři větry od všech pobřeží
k ní nesou nápadníky proslulé.
Jak zlaté rouno splývá od spánků
jí slunný vlas a činí její sídlo
tam v Belmontu jak druhou Colchidou,
a mnohý Jason jde tam hledat ji.
Ó můj Antonio, jen kdybych měl
těch prostředkův, bych mohl s jediným
z nich závodit, mám v duši tušení
tak příznivé, že bez vší pochyby
se šťastným stanu.

ANTONIO:
                                 Všechen statek můj,
jak víš, jest na moři a nemám peněz
ni zboží, bych tu sumu opatřil.
Tož jdi a zkus, co zmůže úvěr můj
zde po Benátkách; ten pak vyčerpán
buď do krajnosti, abych vypravil
tě do Belmontu k sličné Portii.
Jdi, pátrej hned, já též tak učiním,
kde peněz jest; a nemám pochybnosti,
můj úvěr, osoba, že stačí dosti.

Odejdou.

2. scéna

Belmont. – Komnata u Portie.

Vystoupí PORTIE a NERISSA.

PORTIE:

Na mou věru, Nerisso, moje malá osůbka jest již syta toho velikého světa.

NERISSA:

Tak byste byla též, má drahá slečno, kdyby vaše trampoty byly tak hojny jako vaše štěstí. A přece, pokud vidím to, churaví právě tak ti, kdož se přejedí, jako ti, kdož strádají o ničem. Není to tedy prostředním blahem, nalézati se v středu všeho. Nadbytek dříve zešediví, ale pravý dostatek déle žije.

PORTIE:

Toť dobré průpovědi a dobře proneseny.

NERISSA:

Dobře následovány, lepší byly by.

PORTIE:

Kdyby dobře činit bylo tak snadno jako vědět, co bylo by dobře činiti, z kapliček staly by se chrámy a z chýží chudých lidí paláce knížecí. To dobrý kněz, jenž dělá sám, co káže; snadněji mohu dáti dvaceti lidem naučení, co bylo by dobře činiti, než býti jedním z těch dvaceti a říditi se vlastní naukou. Mozek může vymýšleti zákony krvi, ale prudká letora chladný příkaz přeskočí. Takovým zajícem jest mladická ztřeštěnost, že se přešvihne přes tenata mrzáka, dobré porady. Ale toto rozumování není takové, aby mi zvolilo manžela. Ó žel, to slovo „voliti“! Nesmím ani voliti toho, koho bych chtěla, ani zamítnouti toho, kdo se mi nelíbí; tak jest vůle živé dcery spoutána vůlí mrtvého otce. Není-li to kruté, Nerisso, že nemohu zvoliti jednoho, aniž odmítnouti nikoho?

NERISSA:

Váš otec byl povždy ctnostný muž a svatí lidé mívají při své smrti dobrá vnuknutí. Protož v tom losování, které ustanovil s těmito třemi skřínkami, zlatou, stříbrnou a olověnou – tož aby ten, kdo vystihne jeho mínění, vás dostal –, jistě volbu pravou učiní jen ten, kdo vás opravdově miluje. Než, řekněte, jak vřelá jest vaše náklonnost k některému z těch knížecích nápadníků, kteří jsou již zde?

PORTIE:

Prosím tě, jmenuj mi jednoho po druhém; jak je budeš jmenovat, vylíčím ti je a podle mého líčení suď o mé náklonnosti.

NERISSA:

Předně je zde ten neapolský princ.

PORTIE:

Aj, to jest vskutku švihácké hříbě; neboť nemluví o ničem než o svém koni a pokládá to za veliké osvědčení svých dobrých vlastností, že ho umí sám okovat. Velice se obávám, že měla Její Milost, jeho paní matka, nějaké pletky s kovářem.

NERISSA:

Potom je tu ten hrabě, palatin.

PORTIE:

Ten neumí nic jiného než se mračit, zrovna jako by říkal: „Nechcete-li mne, dělejte, jak vám libo.“ Poslouchá veselé historky a neusměje se. Bojím se, že bude z něho plačící filosof, až zestárne, an jest tak pln nezpůsobné zasmušilosti již za mlada. Vzala bych si raději umrlčí hlavu s kostí v hubě než jednoho z těch dvou. Bůh mne obou uchovej!

NERISSA:

Jak se vám líbí ten francouzský šlechtic monsieur Le Bon?

PORTIE:

Bůh jej stvořil, a proto dejme tomu, že jest člověk. Opravdu, já vím, že je to hřích býti posměvačem; – ale oni – ano, má lepšího koně než ten Neapolitán, lepší zlozvyk mračiti se než ten hrabě palatin; je to každý a není to nikdo, zazpívá-li drozd, dá se do křepčení a vyzve na souboj svůj vlastní stín. Kdybych si vzala jeho, vzala bych si dvacet mužů. Kdyby mnou pohrdal, odpustila bych mu, neboť kdyby mne miloval až k zbláznění, nikdy bych mu toho neodpustila.

NERISSA:

Co tedy říkáte Falconbridgeovi, tomu mladému anglickému baronu?

PORTIE:

Ty víš, že mu neříkám nic; neboť on nerozumí mně a já nerozumím jemu. Neumí ani latinsky, ani francouzsky, ani vlašsky a ty můžeš na to u soudu přísahat, že já neumím anglicky, ani co by za nehet vlezlo. Je to tak obraz slušného člověka, ale bohužel, kdožpak může rozprávěti s němým panákem? A jak podivínsky jest vystrojen! Myslím, že si kabátec koupil v Itálii, nabírané kalhoty ve Francii, klobouk v Německu a své způsoby všude.

NERISSA:

Co soudíte o skotském velmoži, jeho sousedu?

PORTIE:

Že má v sobě kus sousedského dobráctví; neboť si vydlužil pohlavek od Angličana a přísahal, že mu ho oplatí, až bude moci. Myslím, že se mu ten Francouz postavil za rukojmí a pod pečetí mu zajistil jiný.

NERISSA:

Jak se vám líbí ten mladý Němec, synovec saského vévody?

PORTIE:

Velmi ohyzdně ráno, když je střízliv, a přeohyzdně odpoledne, když je opilý. V nejlepší míře jest o něco horší než člověk a v nejhorší míře o málo lepší než zvíře. Ať stane se nejhorší, co se kdy stalo, doufám, že se ho nějak zbavím.

NERISSA:

Odhodlá-li se k volbě a zvolí skřínku pravou, zdráhala byste se splniti vůli svého otce, kdybyste se zdráhala přijmouti ho za manžela.

PORTIE:

Protož, z bázně před nejhorším prosím tě, postav hodný pohár rýnského na skřínku nepravou; a kdyby sám ďábel byl v ní a to pokušení na ní, vím, že ji zvolí. Učiním vše na světě, Nerriso, než bych si vzala takovou houbu.

NERISSA:

Netřeba se vám báti, slečno, že dostanete některého z těchto pánů. Oznámiliť mi své rozhodnutí, kteréž vskutku jest, že se navrátí domů a nebudou vás již obtěžovati svými námluvami, leda by vás mohli dobýti jiným způsobem než ustanovením vašeho otce, závislým na těch skřínkách.

PORTIE:

A kdybych byla živa, až zestárnu jako Sibyla, zemru cudna jako Diana, nedostane-li mne kdo po vůli otcově. Těší mne, že tento náklad ženichů jest tak rozumný; neboť není mezi nimi jednoho, do jehož nepřítomnosti nebyla bych zamilována; i prosím boha, aby jim dopřál šťastného odchodu.

NERISSA:

Pamatujete se, slečno, ještě z dob otcových na jistého Benátčana, učence i vojína, který sem přišel ve společnosti markýze z Montferratu?

PORTIE:

Ano, ano, byl to Bassanio, myslím aspoň, že se tak jmenoval.

NERISSA:

Pravda, slečno; ze všech mužů, které kdy moje bláhové oči spatřily, on nejvíce byl hoden krásné ženy.

PORTIE:

Dobře se na něho pamatuji; a pamatuji se, že tvé chvály zasluhuje.

Vystoupí SLOUŽÍCÍ.

Nu což? Co nového?

SLOUŽÍCÍ:

Ti čtyři cizinci, slečno, ptají se po vás, chtějíce se rozloučit; a přišel posel od pátého, knížete marokánského, se vzkazem, že kníže, jeho pán, přijede sem dnes večer.

PORTIE:

Kdybych mohla uvítati pátého s tak veselým srdcem, jako se loučím s těmi čtyřmi, těšila bych se z jeho příchodu. Má-li povahu svatého a pleť ďáblovu, raději bych, aby mne vyzpovídal a dal mi rozhřešení, než aby si mne vzal. Pojď, Nerisso. – Jdi napřed, hochu.

Za jedním sotva zavřeli jsme vrata,
již druhý ženich do dveří nám chvátá.

Odejdou.

3. scéna

Benátky. – Náměstí.

Vystoupí BASSANIO a SHYLOCK.

SHYLOCK:

Tři tisíce dukátů; dobře.

BASSANIO:

Ano, pane, na tři měsíce.

SHYLOCK:

Na tři měsíce; dobře.

BASSANIO:

Za kteréž, jak jsem vám řekl, Antonio bude ručiti.

SHYLOCK:

Antonio bude ručiti; dobře.

BASSANIO:

Můžete mi posloužit? Chcete mi to udělat? Zvím vaši odpověď?

SHYLOCK:

Tři tisíce dukátů, na tři měsíce a Antonio ručí.

BASSANIO:

Vaše odpověď –

SHYLOCK:

Antonio je dobrý muž.

BASSANIO:

Slyšel jste něco proti tomu?

SHYLOCK:

Ó ne, ne, ne, ne; moje mínění, když pravím, dobrý muž, jest, abyste mi rozuměl, že je dostatečný k placení. Ale jeho prostředky jsou v nejistotě; jeden koráb má na cestě do Tripole, jiný do Indie; kromě toho dozvídám se na Rialtu, má třetí v Mexiku, čtvrtý pluje do Anglicka a ještě jiné zboží má rozptýlené v cizině. Ale koráby jsou jen prkna a plavci jen lidé; jsou zemské krysy a vodní krysy, vodní zloději a zemští zloději; – myslím totiž loupežníky; a potom jest nebezpečí z vod, větrů i skal. Nicméně jest ten muž dostatečný. Tři tisíce dukátů; myslím, že jeho záruku přijmu.

BASSANIO:

Buďte jist, že můžete.

SHYLOCK:

Chci býti jist, že mohu; i abych byl jist, rozmyslím si to. Mohu mluviti s Antoniem?

BASSANIO:

Libo-li vám s námi poobědvati.

SHYLOCK:

Ano, čenichat vepřovinu; jísti z příbytku, do kterého váš prorok, ten nazarenský, zaklel ďábla! Chci kupovati od vás, vám prodávat, mluvit s vámi, chodit s vámi a tak dále; ale nechci jísti s vámi, píti s vámi aniž modliti se s vámi. Co nového na Rialtu? Kdo tu přichází?

Vystoupí ANTONIO.

BASSANIO:
To jest signor Antonio.

SHYLOCK (stranou):
Jak roven úlisnému publikánu!
Já nenávidím ho, neb křesťan jest;
však proto víc, že v nízké prostotě
svůj peníz rozpůjčuje zadarmo
a snižuje tak míru úrokův
zde u nás v Benátkách. Však za kyčel
kdys chytnu-li ho, tučně vykrmím
to staré záští, které k němu mám.
On nenávidí posvátný náš lid
a tupí tam, kde kupcův nejvíce,
mne, obchod můj a zasloužený zisk,
jejž zove lichvou. Proklet buď můj kmen,
když odpustím to!

BASSANIO:
                             Slyšte, Shylocku!

SHYLOCK:
Já čítám nynější svou hotovost,
a pokud soudím jen tak z paměti,
v tom okamžiku zjednat nemohu
těch plných tři tisíce dukátů.
Co na tom? Tubal, Hebrej bohatý
a z mého kmene, vypomůže mi.
Leč, stůjme! – Na kolik že měsíců
to žádáte?
(K ANTONIOVI.)
                    Mír s vámi, dobrý pane,
my právě o Vašnosti mluvili.

ANTONIO:
Ač nedlužím se, aniž půjčuji
a mamon nedávám a neberu,
přec, Shylocku, bych pomoh z nesnází
zde příteli, ten zvyk chci porušit.
(K BASSANIOVI.)
Zda řek jste mu, co potřebujete?

SHYLOCK:
Ó, ano, tři tisíce dukátů.

ANTONIO:
A na tři měsíce.

SHYLOCK:
Já zapomněl; tak, na tři měsíce;
již řek jste. – Dobrá; – a vy ručíte;
tak, tak; – však slyšte: myslím, řekl jste,
že na zisk ani nepůjčujete,
ni dlužíte se.

ANTONIO:
                       Nikdy tak.

SHYLOCK:
                                         Když Jakub
pás ovce svého ujce Labana,
ten Jakub byl po svatém Abrahamu,
jak navlekla to jeho moudrá máť,
již třetí dědic; ano, třetí byl – –

ANTONIO:
A co je s ním? Bral také úroky?

SHYLOCK:
Ne, nebral úroků, jak byste řek,
ne přímo úroků, však poslyšte –
co Jakub učinil. Když s Labanem
se smluvili, že všechna jehňátka,
jež budou strakatá a peřestá,
mzdou budou Jakubovou, na podzim
se rujné ovce sešly s berany;
a mezi vlnatými roditeli
když úkol plemenění započal,
tu chytrý pastýř pruty oloupal
a mezi tím, co páření se dálo,
je postavil před plodné bahnice,
jež počavše, pak v době bahnění
mu rodily jen pestrá jehňata –
jež byla Jakubova; takže on
se dostal k zisku a byl požehnán.
Jeť požehnáním zisk, když nekraden.

ANTONIO:
To byla sázka, za niž Jakub sloužil;
věc, kterouž neměl v moci přivodit,
však řízená a uzpůsobená
jen rukou nebes. – Řečeno to zde,
by úrok za dobrý byl pokládán,
neb snad to vaše zlato se stříbrem
jsou také bahnice a berani?

SHYLOCK:
To říci nemohu; však hledím je
tak rychle rozmnožit. Leč, pozor, pane –

ANTONIO:
Jen slyš, Bassanio, jak ďábel sám
k svým pletkám umí písmo citovat.
Zlá duše, svatost berouc za svědka,
jest jako lotr s tváří úsměvnou,
jak pěkné jabko k jádru prohnilé.
Ó, jak má faleš pěkný zevnějšek!

SHYLOCK:
Hm, tři tisíce dukátů; toť hezká
a plná suma; na tři měsíce,
tři z dvanácti; nu hleďme; – úroky…

ANTONIO:
Chceš v závazek nás vzíti, Shylocku?

SHYLOCK:
Signor Antonio, vy kolikrát
a často jste mne tupil na Rialtu
pro moje peníze a úroky;
já plecí pokrčiv, vždy nes to tich,
neb trpěti jest úděl mého kmene.
Mne zvete nevěrcem, psem katanským
a plváte na židovský můj plášť,
vše proto jen, že toho užívám,
co mého jest. Nu dobrá; teď to tak,
že potřebujete mé pomoci.
Tak, tak; vy přijdete a řeknete:
„My chtěli bychom peněz, Shylocku;“
tak říkáte to, vy, jenž vychrlil
jste slinu na můj vous a kopal mne,
jak odkopnete neznámého psa
od svého prahu. – Peněz žádáte.
Co mám vám říci? Nemám říci snad:
„Což pes má peníze? – Pes může-li
vám půjčit tři tisíce dukátů?“
Neb snad se hluboce mám uklonit
a jako otrok s dechem tajeným
a s šeptající pokorou dít tak:
„Můj vzácný pane, středu minulou
jste na mne plvnul, ondy odkop mne
a jindy zas mi přezděl hafanů
a za ty zdvořilosti takové
a takové vám půjčím peníze?“

ANTONIO:
A hotov jsem tak tobě přezdít zas
a poplvat tě, také odkopnout.
Ty peníze-li zapůjčiti chceš,
nám nepůjčuj jich co svým přátelům;
neb kdy že vybíralo přátelství
zisk od přítele za neplodný kov?
Spíš jako nepříteli zapůjč je,
bys, padne-li, moh s tváří smělejší
brát pokutu.

SHYLOCK:
                   Aj, kterak bouříte!
Chci být váš přítel, vaši lásku mít,
těch potup zapomenout, kterými
jste ztřísnil mne; v té chvíli potřeby
vám pomoci a nevzít úrokem
ni haléře za svoje peníze; –
a vy mne ani slyšet nechcete.
Toť přece nabídnutí laskavé.

BASSANIO:
To opravdu by byla laskavost.

SHYLOCK:
Tu laskavost vám prokázati chci.
Nuž, pojďte k notáři mi zpečetit
jen malý zápis; a – pro pouhý žert –
když nesplatíte mi v den ten a ten
a tam a tam tu sumu nebo sumy,
jež v smlouvě udány, ať pokutou
mi plná libra masa připadne,
již vyříznu neb vezmu, kdekoliv
na vašem těle budu chtít ji vzít.

ANTONIO:
Jsem spokojen; ten úpis zpečetím
a řeknu, že ten Žid jest přelaskav.

BASSANIO:
Tak za mne upsati se nesmíte;
já raděj ve své tísni setrvám.

ANTONIO:
Nic, brachu, neboj se, já nepropadnu;
než uplynou dva měsíce, to jest
o měsíc dřív, než lhůta vyprší,
jak očekávám, třikrát trojnásob
se vrátí mi té smlouvy hodnota.

SHYLOCK:
Ó, otče Abrahame, jací jsou
ti křesťané, jež vlastní krutost učí
i jiných myšlénky brát v pochybnost!
To řekněte mi, prosím, kdyby den
svůj promeškal, co vyzískal bych tím,
tu pokutu snad chtěje vynutit?
Přec libra masa vzatá z člověka
tak cenná není ani vydatná
jak skopovina, maso hovězí
neb kozí. – Jářku, abych zakoupil
si jeho přízeň, jsem tak přátelský.
Nu, přijme-li to, dobře; ne-li, s bohem;
jen pro mou lásku nekřivděte mi.

ANTONIO:
Tak, Shylocku; tu smlouvu podpíšu.

SHYLOCK:
Tož bez odkladu jděte k notáři
a nařiďte, jak vyhotovit má
ten zápis veselý; a já jdu hned
a měšce naplním vám dukáty. –
Jen ještě dohlednu si na svůj dům,
kde zvlčelý mi hlídá dareba,
naňž nelze spolehnout, a v okamžik
jsem u vás.

ANTONIO:
                     Pospěš, Žide šlechetný. –

Odejde SHYLOCK.

Ten Hebrej dá se pokřtít; jest tak vlídný.

BASSANIO:
Rád nemám pěkných slov, kde chlap je bídný.

ANTONIO:
Nuž, pojďme; netřeba se čeho báti,
mé lodě měsíc před časem se vrátí.

Odejdou.

JEDNÁNÍ TŘETÍ

1. scéna

Benátky. – Ulice.

Vystoupí SALANIO a SALARINO.

SALANIO:

Nuž, jaké noviny jsou na Rialtu?

SALARINO:

Do té chvíle tam nevyvráceno, že Antoniův koráb s bohatým nákladem v mořských úžinách se ztroskotal. Goodwins, tuším, ta místa jmenují; velmi nebezpečné mělčiny a osudné, kde prý leží pochovány trosky mnohé statné lodi, jest-li kmotra pověst vůbec poctivá žena od slova.

SALANIO:

Přál bych si, aby byla nejprolhanější klepnou, jaká kdy chrupala zázvor, aneb svým sousedkám namlouvala, že oplakává smrt třetího manžela. Ale bez okolků a odbočování od přímé cesty řeči, pravda jest, že dobrý Antonio, poctivý Antonio – ó kéž bych měl slova dost hodného, by provázelo jeho jméno! –

SALARINO:

Jen rychle, ke konci!

SALANIO:

Jak? Co povídáš? – Ano; konec jest, že o loď přišel.

SALARINO:

Přál bych si, aby to byl konec jeho ztrát.

SALANIO:

Nech mne zavčas říci „Amen“, sice mi ďábel splete modlitbu, neboť zde přichází v podobě Žida.

Vystoupí SHYLOCK.

Nu, co, Shylocku; co nového jest mezi kupci?

SHYLOCK:

Vy jste věděli, a nikdo tak dobře, nikdo tak dobře jako vy, o útěku mé dcery.

SALARINO:

Toť se rozumí; a já znám krejčího, jenž jí zhotovil křídla k úletu.

SALANIO:

A Shylock zase ví, že byl ptáček opeřen a tak už to bývá v jejich povaze, že vylétají z hnízda.

SHYLOCK:

Jest proto zatracena.

SALARINO:

Toť jisto, může-li být ďábel jejím soudcem.

SHYLOCK:

Mé vlastní tělo a krev se bouří!

SALANIO:

Fi, stará zdechlino! – Bouří se v takovém stáří?

SHYLOCK:

Jářku, má dcera jest mé tělo a má krev.

SALARINO:

Mezi tělem tvým a jejím jest větší rozdíl než mezi černým achátem a slonovinou a mezi vaší krví větší různost než mezi vínem červeným a rýnským. Ale povězte nám, neslyšel jste, zdali utrpěl Antonio nějakou ztrátu na moři, či ne?

SHYLOCK:

Tu mám to druhé nadělení: bankrotář, marnotratník, který sotva smí vystrčiti hlavu na Rialtu; žebrák, jenž tak vyšňořen chodíval na trh. – Ať jen dbá svého zápisu. – Přezdíval mi lichvářů; – ať dbá svého zápisu. Půjčovával peníze z křesťanské lásky; – ať jen dbá svého zápisu!

SALARINO:

Aj, vždyť jsem jist, že, propadne-li, masa z něho nevezmeš. Co s ním budeš dělat?

SHYLOCK:

Vnadit ryby; nenakrmí-li nic jiného, nakrmí mou pomstu. On mne potupil, o půl milionu výdělku mne připravil, smál se mým ztrátám, ušklíbal se nad mým ziskem, pohrdal mým národem, kazil mé obchody, ochlazoval mé přátele, rozněcoval mé protivníky; – a proč? – Že jsem Žid! – Cožpak Žid nemá očí? Nemá Žid rukou, ústrojův, těla úměru, smyslův, náklonností, vášní? Neživí-li se toutéž stravou, nezraněn-li touže zbraní, není-li podroben stejným neduhům, léčen stejnými prostředky, mrazen i ohříván touž zimou a týmž létem jako křesťan? Bodnete-li nás, zdaž nekrvácíme? – Lechtáte-li nás, zdaž se nesmějem? – Dáte-li nám jedu, zdaž neumíráme? – A ukřivdíte-li nám, zdaž nemáme se mstít? Když jsme jako vy ve všem ostatním, chcem vám být podobni i v tom. Ublíží-li Žid křesťanu, jaká jest jeho pokora? Pomsta. – Ublíží-li křesťan Židu, kam se má jeho trpělivost obrátit po příkladu křesťanském? K pomstě. – Zlobu, kteréž mne učíte, chci páchat; půjde to těžko, ale já předčím vaše návody.

Vystoupí SLOUŽÍCÍ.

SLOUŽÍCÍ:

Pánové, Antonio, můj pán, jest doma a přeje si mluvit s vámi oběma.

SALARINO:

Po celém městě jsme ho hledali.

Vystoupí TUBAL.

SALANIO:

Zde přichází druhý z té čeládky; třetí se k nim tak hned nenajde, leda by se sám ďábel požidovštěl.

Odejdou SALANIO, SALARINO a SLOUŽÍCÍ.

SHYLOCK:

Nuže, Tubale! Co nového z Janova? Našels mou dceru?

TUBAL:

Několikrát jsem přišel tam, kde jsem o ní slyšel, ale nalézti ji nemohu.

SHYLOCK:

Aj, tak, tak, tak! Diamant ten tam, dva tisíce dukátů mne stál ve Frankobrodě! Nikdy dřív, až teď, nepadla kletba na můj lid; já ji nikdy necítil, až teď. Dva tisíce dukátů jen v tom a jiné drahé, drahé klenoty. Chtěl bych, aby má dcera ležela mi mrtva u nohou a měla ty klenoty v uších! Chtěl bych, aby ležela na marách u mých noh s těmi dukáty v rakvi! – Žádné zvěsti o nich? Tak tak; – a nevím ani, co se utratilo pátráním. – Ztráta na ztrátu! Zloděj odnese tolik, a tolik stojí mne hledání zloděje. A žádného dostiučinění, žádné pomsty. A nikde se nehne neštěstí, jen to, co na mé plece dopadá; nikde vzdechu, krom toho, jejž vydechnu já, nikde slzí než ty, jež vypláču sám!

TUBAL:
Inu, také jiní lidé mají neštěstí: Antonio, jak doslechl jsem v Janově –

SHYLOCK:

Jak, jak, jak? Neštěstí, neštěstí?

TUBAL:

– přišel o koráb na cestě z Tripole.

SHYLOCK:

Bohudíky, bohudíky! Je to pravda, je to pravda?

TUBAL:

Mluvil jsem s několika plavci, kteří z trosek unikli.

SHYLOCK:

Děkuji ti, dobrý Tubale. Dobrá novina, dobrá novina! Ha, ha! Kde? V Janově?

TUBAL:

Vaše dcera utratila v Janově, jak jsem slyšel, za jednu noc osmdesát dukátů.

SHYLOCK:

Vrážíš dýku do mne! Co živ již neuvidím svoje zlato. Osmdesát dukátů na jedno posezení! Osmdesát dukátů!

TUBAL:

Sem do Benátek jelo se mnou několik Antoniových věřitelů a ti přísahají, že musí přijíti na mizinu.

SHYLOCK:

To mne velmi těší; budu ho trýznit, budu ho mučit; – to mne těší.

TUBAL:

Jeden z nich mi ukazoval prsten, jejž dostal od vaší dcery za opici.

SHYLOCK:

Mor na ni! Ty mne mučíš, Tubale; to byl můj tyrkys. Dala mi ho Leah ještě za svobodna. Nebyl bych ho dal za celý prales opic.

TUBAL:

Ale Antonio jest opravdu zničen.

SHYLOCK:

Ba pravda, na vlas pravda. Jdi, Tubale, a zjednej mi drába; zamluv ho o čtrnáct dní napřed. Chci jeho srdce mít, když propadne, neboť nebude-li ho v Benátkách, mohu obchodovat, jak chci. Jdi, jdi, Tubale, a přijď za mnou do synagogy. Jdi, dobrý Tubale; – do naší synagogy, Tubale.

Odejdou.

2. scéna

Belmont. – Komnata v domě Portiině.

Vystoupí BASSANIO, PORTIE, GRATIANO, NERISSA a DRUŽINA.

PORTIE:
Jen, prosím, sečkejte; den nebo dva
se zdržte, nežli osud zkusíte,
neb zvolíte-li chybně, ztracena
mi vaše společnost; tož prodlete.
Cos říká mi – však láska není to –
že bych vás ztratit nechtěla. Sám víte,
že nenávist v ten způsob neradí.
Však, abyste mi dobře rozuměl,
– a dívka pouze myslet smí, ne mluvit –
já chtěla bych vás měsíc nebo dva
zde pozdržet, než odvážíte se
té sázky o mne. Nějak mohla bych
vás poučit, jak byste volil dobře:
však tím bych byla křivopřísežnou.
To nikdy nechci; tak se může stát,
že chybíte; – a stane-li se tak,
jste příčinou, že hříšně přát si budu,
bych byla zrušila svou přísahu.
Těch vašich očí! Uhranuly mne
a rozdělily: jedna půl jest vaše
a druhá vaše, moje, říci chci;
však jest-li moje, tedy vaše též,
a protož celá náležím jen vám.
Ó žel těch časů zlých, jež vlastníka
a jeho práva dělí od sebe!
A tak, ač vaše, vaše nejsem přec. –
Nuž, nebudu-li, za to Štěstěna
ať trestána jest peklem, a ne já.
Až příliš dlouho mluvím; činím tak,
bych oddálila čas, jej provlekla
a prodloužila a tak zdržela
vás před volbou.

BASSANIO:
                               Již volit nechte mne,
neb tak jsem jako na mučidle živ.

PORTIE:
Že na mučidle jste, Bassanio?
Tož přiznejte se, jaká zrada skrývá
se v lásce vaší?

BASSANIO:
                           Jenom ošklivá
ta zrada nedůvěry, budící
strach o splnění blaha lásky mé.
Tak právě moh by žíti v přátelství
sníh s ohněm, jak má láska se zradou.

PORTIE:
Přec bojím se, že na mučidle jen
tak mluvíte, kde lidé nuceni
jsou mluviti, ať již to cokoliv.

BASSANIO:
Mně život přislibte a vyznám pravdu.

PORTIE:
Nuž, tedy vyznejte a buďte živ.

BASSANIO:
Ba vyznat se a býti v lásce živ
jest všechen obsah mojí zpovědi.
Ó blahá muka, když můj trýznitel
mne učí odpovídat k spáse mé!
Leč, nechť svůj los již najdu u skřínek!

PORTIE:
Nuž, buďsi; v jedné z nich jsem uzamčena
a milujete-li, mne najdete.
Ty, Nerisso i druzí, odstupte.
Ať hudba zní, když k volbě přikročí!
Tak, chybí-li, se rozplývaje v hudbě
jak labuť dokoná; a porovnání
bych dovršila, moje oči budou
mu jezerem a vodním lůžkem smrti. –
Snad vyhrá; a co hudba bude pak?
Ó, budeť jako slavný polnic břesk,
když věrní poddaní se sklánějí
před vládcem nově korunovaným;
pak bude jak ty zvuky líbezné,
jež vkrádají se na úsvitu dne
v sluch sněním blaženého ženicha
a volají ho k sňatku. – Nyní jde,
ne s menším vděkem, s větší láskou však
než mladý Alcides, když osvobodil
tu žertvu panenskou, již plačící
kdys Troja vedla k mořské obludě,
já žertvou stojím zde; ti ostatní
jsou v dáli jako ženy dardanské,
jež s uplakanou tváří vyšly ven,
by uviděly konec zápasu.
Jdi, Herakle! – Tvým žitím žiju já;
a větší obava mi srdce mrazí,
jak dívám se, než tomu, kdo v boj vchází.

Hudba mezi tím, co BASSANIO hledí zamyšlen na skřínky.

(Zpěv.)
Pověz, kde se láska skrývá,
v hlavě-li, či v srdci bývá?
jak se rodí, čím jest živa?
     Odpověz mi, odpověz.

Zrak ji rodí, pohled pase;
láska žije, zmírá zase
v kolébce, kde houpala se –
     Hlaste hranou lásky skon;
     bim, bam, bim; – já houpám zvon.

SBOR:

     Bim, bam, bim.

BASSANIO:
Tak zdání zevnější můž nejméně
se shodovati s pravou podstatou.
Svět okrasami stále mámen jest.
Kde v právu pře tak porušené, křivé,
jež zamlouvavým hlasem líčena,
by nezastřela podlou tvářnost svou?
Kde v náboženství prokletého bludu,
jejž neposvětí čelo střízlivé
a nedoloží z Písma, skrývajíc
i kletost samu krásnou ozdobou?
Ba není neřesti tak pošetilé,
by jakýs odznak ctnosti nebrala
si za pokrývku. – Kolik zbabělců,
jichž srdce klamna jsou jak schody z písku,
přec na bradách vous nosí Herakla
neb Marta mračného a v útrobách,
když prozkoumáš je, mají mléčná játra:
ti, aby strašnými se činili,
se šatí statečnosti výstřelky.
Viz krásu – jak i ona kupuje
se na váhu; – a v přírodě to div,
že ti, kdož tak se zdobí nejvíce,
jsou nejlehčí. Ty zlaté kadeře,
jež na domnělé kráse v ozdobných
se krouží prsténcích, a laškují
tak hravě s větrem, často bývají
dar jiné hlavy; lebka, na které
kdys vyrostly, jest dávno pohřbena.
Tak ozdoby jsou jenom ošidný
břeh moře nad vše nebezpečného,
jsou krásný závoj, zahalující
jen sličnost indiánky; slovem jsou
jen pravda zdánlivá, jíž lestný čas
se přioděl, by nejmoudřejší zmát.
A protož, lesklé zlato, tvrdá kdys
ty stravo Midasova, nechci tě;
ni tebe, bledý, sprostý parobe,
jenž sloužíš od člověka k člověku;
však tebe chci, ty chudé olovo,
jež více hrozíš, nežli slibuješ;
tvůj prostý zjev mi nad výmluvnost jesti;
a volím zde; – kéž vzejde z toho štěstí!

PORTIE (stranou):
Jak všechny jiné city přešly v dým!
vše pochybnosti s náhlým zoufalstvím,
zlá žárlivost a bázeň mrazivá! –
Ó ztiš svůj plápol, lásko zářivá,
stav hojnost svou, slast mírně deštit nech;
jsem šťastna přespříliš v tvých darech všech;
své blaho umenši, sic zalknu se. –

BASSANIO (otvírá olověnou skřínku):
Co vidím? – Obraz krásné Portie!
Kdo z polobohů přiblížil se kdy
tak přírodě? Zda hýbou se ty oči,
neb jak se před mým zrakem vznášejí,
se zdají býti v pohybu? – Zde rty
jsou pootevřené, jež oddělil
dech nektarový; taká sladká hráz
ať loučí soudruhy tak líbezné!
Zde v jejím vlasu malíř na pavouka
si pozahrál a utkal zlatou síť,
by lapal mušku, srdce, hbitěji,
než mušky v pavučinách. – Však ty oči!
jak mohl vidět, by je utvořil?
Když jedno vymaloval, zdá se mi,
že mohlo oslepit jej na obě
a samo bez blížence zůstati.
Leč jako mojí chvály podstata
zde ubližuje tomu obrazu,
jej nedoceňujíc, tak nedostih
sám obraz svého vzoru podstaty.
Zde list: v něm obsah, souhrn mého blaha:
(Čte.)
„An tě neoklamal vzhled,
šťastný los tě k volbě ved;
pravá jest, má štěstí v sled;
neždej víc a chop je hned.
Máš-li to za požehnání,
jak se štěstí k tobě sklání,
obrať se a bez váhání
polibkem svou pozdrav paní.“
Toť hezký přípis. – Slečno, svolíte-li,
dám hned i beru, jak ten lístek velí.
(Políbí ji.)
Jak v závodech z dvou jeden zápasník,
an slyší potlesk, hlučný lidu křik
a mysle sám, že dobře obstál v boji,
přec hledí v pochybnostech, zmaten stojí,
zdaž tato bouře chvály jemu platí:
tak, třikrát krásná paní, tady státi
mne v pochybách, zda pravdu vidím, zříte,
než sama souhlasem vše potvrdíte.

PORTIE:
Done Bassanio, zde vidíte
mne státi tak, jak jsem. Ač pro sebe
tak nejsem ctižádostiva, bych přála si
být mnohem lepší, přece k vůli vám
bych dvacetkrát se ztrojnásobnit chtěla,
být krásnější bych chtěla tisíckrát
a desettisíckráte bohatší
jen proto, abych u vás cenu měla,
tož ctnostmi, krásou, statky, přáteli
nad každou cenu. – Avšak souhrn všeho,
co u mne, jest jen souhrn něčeho,
co prostým slovem zveme: necvičená
a nezkušená dívka, šťastná v tom,
že dosud ještě není stará tak,
by nemohla se učit; šťastnější,
že není tupá tak, by neuměla
se učiti, a nejšťastnější v tom,
duch její povolný že svěřuje
se duchu vašemu, jí byste vlád
co její choť a vůdce, její král.
Má osoba a vše, co mého jest,
teď vaším stává se. – V ten ještě mžik
jsem byla paní těchto krásných síní,
svých sluhů vládkyní, svou královnou;
a nyní, právě teď, ten dům, ti sluzi
a sama já jsme vaši, pane můj.
Vše odevzdávám tímto prstenem;
však jestli kdy se rozloučíte s ním,
jej ztratíte neb dáte někomu,
to bude značit vaší lásky zmar
a mně dá podnět k trpké žalobě.

BASSANIO:
Všech slov jste zbavila mne, paní má,
a jen mých tepen krev k vám hovoří.
Vše síly mé jsou v zmatku takovém,
jak uchvacuje zradostněný dav,
jenž vyslech mileného knížete
řeč krásnou proslovit a ztlumeně
teď hlučí; každé něco splývá v šum,
v směs ničeho, krom radosti, jež hlesá,
neb němá jest. Však tento prsten váš
až od mého se prstu odloučí,
i život půjde s ním. Ó směle pak
jen řekněte: Bassanio jest mrtev!

NERISSA:
Teď, pane můj a paní, na nás jest,
kdož stranou stáli jsme a viděli
svá přání vzkvétat, bychom zvolali:
Zdar, štěstí, pane náš i velitelko!

GRATIANO:
Done Bassanio a vzácná slečno,
vše blaho přeji vám, jež sami jen
si přáti můžete, neb vím, též vy
že žádného mne zbavit nechcete.
I až pak budou Vaše Vzácnosti
své věrné lásky vyměňovat slib,
tož, prosím, dovolte, bych zároveň
směl s vámi svatbu mít.

BASSANIO:
                                          Ze srdce rád,
jen jestli sobě ženu opatříš.

GRATIANO:
Dík, pane! vy jste mi ji opatřil.
Můj zrak tak bystře hledí jako váš;
vy paní viděl jste, já společnici.
Vy miloval jste, já pak mezitím;
a švarnější jsem nebyl v tom než vy.
Zdar váš na těchto skřínkách spočíval
a také můj, jak teď věc dopadá.
A námluvami až se upotiv
a přísahaje přísahami lásky,
až patro vyschlo mi, jsem nakonec
– slib konce nemá-li – od této krásky
slib dostal, mou že lásku oplatí,
když vaše u paní mít bude zdar.

PORTIE:
To pravda, Nerisso?

NERISSA:
                                       Má slečno, jest,
když ráčíte jen k tomu svoliti.

BASSANIO:
A myslíte to vážně, Gratiano?

GRATIANO:
To vskutku, pane.

BASSANIO:
                                         Tedy velice
náš sňatek bude vaší svatbou poctěn.

GRATIANO:
Za první klouče tisíc dukátů!

NERISSA:
Jak – sázka?

GRATIANO:
                         Ne, tu bychom nevyhráli,
než zřídíme si vlastní posadu.
Však hle, Lorenzo se svou pohankou!
A s ním Salerio, můj starý druh.

Vystoupí LORENZO, JESSIKA, SALERIO a POSEL z Benátek.

BASSANIO:
Lorenzo, buďte vítán; a vy též,
Salerio, zde vůbec vítat-li
mi novost mého stavu připouští.
Vy dovolíte, drahá Portie,
bych vítal přátele a krajany.

PORTIE:
Já s vámi; jsou tu mile vítáni.

LORENZO:
Dík Vašim Vzácnostem. – Já, pane, sám
jsem nehodlal vás navštíviti zde,
však cestou potkal jsem Saleria,
jenž naléhal, že odříci jsem nemoh,
bych k vám jej doprovodil.

SALERIO:
                                          Ano, pane;
já prosil jej a mám své příčiny.
Signor Antonio jej doporoučí.
(Podává BASSANIOVI list.)

BASSANIO:
Dřív nežli jeho dopis otevru,
mi, prosím, povězte, jakže se má
můj dobrý přítel?

SALERIO:
                             Není nemocen,
můj pane, leda že snad na mysli;
ni zdráv, krom zdráv-li není na duchu.
Ten dopis objeví vám jeho stav.

GRATIANO:
Tu cizinku přec pozdrav, Nerisso,
a uvítej ji. Vy, Salerio,
mi ruku podejte. Co nového
jest v Benátkách? Jak má se tam
náš kupec královský, Antonio?
Vím, že se naším zdarem potěší;
jsme Jasonové zde a dobyli
jsme rouna zlatého.

SALERIO:
                                   Já bych si přál,
jen byste byli rouna dobyli,
jež ztratil on.

PORTIE:
                         V tom jeho dopisu
jest obsah neblahý, neb všechnu barvu
z Bassaniovy tváře ukrádá.
Toť zemřel drahý přítel nějaký;
nic jiného tak změnit nemohlo
by statečného muže vzezření.
Jak? – Hůř a hůře! – Aj, Bassanio,
jsemť vaše polovice, náleží
mi také půle všeho, co ten list
vám přináší.

BASSANIO:
                    Ó, drahá Portie,
toť několik jest nejsmutnějších slov,
jež třísnila kdy papír. – Dobrá slečno,
když nejprv jsem vám vyznal lásku svou,
tu řek jsem upřímně, vše bohatství,
co mám, že jen v mých žilách koluje:
že šlechtic jsem. – A pravdu jsem vám děl;
však přece, drahá slečno, sebe váže
tak rovna ničemu, jak shledáte,
jsem přes míru byl chlubným. Když jsem řek,
že statkem nejsem nic, já říci měl,
že chudší jsem než nic; neb v zástavu
jsem sebe drahému dal příteli
a svého přítele jsem v zástavu
dal nepříteli nejkrutějšímu,
by zmnožil statek můj. – Zde, slečno, list;
toť samo tělo mého přítele
a každé slovo rána zející,
z níž prýští se krev jeho života.
Však, pravda-li to jest, Salerio? –
Že všechny jeho statky ztraceny?
Nic nepřiplulo domů z Tripole
ni z Mexika a z moří anglických,
z Lisbony, Berberska a Indie?
A jediný že koráb neušel,
ni jeden, strašlivému nárazu
těch skalin lodě v trosky tříštících?

SALERIO:
Ni jeden, pane můj. A mimo to
jak zdá se, kdyby peníze i měl,
by Židu zaplatil, Žid nevzal by jich.
Ba nikdy tvora v lidské podobě
jsem nepoznal, jenž byl by dychtiv tak
a zrovna hltav zmařit člověka.
Dnem, nocí na vévodu dotírá
a pro rušení státní svobody
chce žalovat, když odeprou mu právo.
Již dvacet kupců, sám též vévoda
a nejpřednější z našich velmožů,
mu domlouvali, ale nikdo z nich
jej nemůž odvrátit od zlobné pře
stran propadlosti práva zápisu.

JESSIKA:
Když doma byla jsem, já slyšela,
jak Tubalovi zapřísahal se
a Chusovi, svým rodákům, že spíš
Antoniova chce masa dostati
než dvacaterou hodnotu té sumy,
již jest mu dlužen; a já, pane, vím,
když zákon, moc a řád se neoprou,
že zle se bude dít s Antoniem.

PORTIE:
A jest to tedy drahý přítel váš,
jenž nalézá se v této nesnázi?

BASSANIO:
Můj přítel nejdražší, muž nejvlídnější,
duch nejlepší a ve své ochotě
vždy neunavný; muž, jenž vyniká
ctí starořímskou víc než kdokoliv
zde v Itálii.

PORTIE:
                    Co jest Židu dlužen?

BASSANIO:
Dluh za mne, tři tisíce dukátů.

PORTIE:
Nic více? Dvakrát tolik dejte mu
a zničte zápis; ano zdvojnásobte
tu sumu, potom ztrojnásobte ji,
než aby přítel rázu takého
měl ztratit vlasu pro Bassania. –
Dřív pojďte do chrámu mne chotí zvát,
pak do Benátek za přítelem hned;
neb spočinouti podle Portie
vy nesmíte mi s duší neklidnou.
Dost zlata bude, byste dvacetkrát
tam zaplatil ten malicherný dluh;
pak sem se vraťte s věrným přítelem.
My s Nerissou zde zatím budem žít,
jak panny a jak vdovy. – Nuž, teď v chrám,
v den svatební hned odjedete sám.
Zde vítáni ať přátelé jsou vaši!
Tak draze koupen, jste mi ještě dražší.
Však přečtěte mi dopis přítelův.

BASSANIO (čte):

„Milý Bassanio – všechny moje koráby jsou ztraceny, věřitelé stávají se krutými, moje jmění jest na úpadku, můj zápis Židovi propadlý; a poněvadž jest nemožno, abych jich zaplacením zůstal na živu, jsou všechny dluhy mezi vámi a mnou vyrovnány. Chtěl bych vás jen ještě vidět při své smrti. Nicméně učiňte, jak vám libo. Nemá-li vás vaše láska k tomu, abyste přišel, můj list vás nenuť.“

PORTIE:
Můj milenče, vše rychle obstarejte,
ať jste již na cestě!

BASSANIO:
Když dovolujete mi odejít,
vše uspíším; však než se vrátím zas,
mne spánek nezdrží; a oddech, klid
se nesmí vloudit mezi mne a vás.

Odejdou.

3. scéna

Benátky. – Ulice.

Vystoupí SHYLOCK, SALARINO, ANTONIO a ŽALÁŘNÍK.

SHYLOCK:
Dej, žalářníku, pozor na něho
a nemluv o milosti; blázen to,
jenž zdarma rozpůjčoval peníze.
Dej, žalářníku, pozor na něho.

ANTONIO:
Slyš, dobrý Shylocku!

SHYLOCK:
                                            Svůj zápis chci;
nic nemluv proti mému zápisu;
já přísahal, že chci, co upsáno.
Ty zvals mne psem, než příčiny jsi měl,
nuž, jsem-li pes, mých tesáků se chraň!
Však vévoda mi zjedná právo mé.
Já divím se, ty drábe ničemný,
tvé dobrotě, žes k jeho žádosti
s ním vyšel z vězení.

ANTONIO:
                                  Jen, prosím, slyš.

SHYLOCK:
Svůj zápis chci a tebe slyšet nechci;
svůj zápis chci, a proto nemluv nic.
To nedám ze sebe si udělat,
bych slabý byl a uslzený bloud
a vrtěl hlavou, měknul, povzdychával
a vzdal se prostředníkům křesťanským.
Již nechoď za mnou, nechci dalších řečí:
chci setrvati na svém zápisu.
(Odejde.)

SALARINO:
Toť nejkrutější hafan, jaký kdy
byl mezi lidmi.

ANTONIO:
                              Již ho nechte být;
dál s marnou prosbou za ním nepůjdu.
Mé bezživotí hledá; však vím proč:
já často z jeho pokut vyprostil
jsem dlužníky, když posteskli si mi,
a proto jeho zášť.

SALARINO:
                              K té pokutě
však vévoda mu nikdy nesvolí.

ANTONIO:
Běh práva nemůž zdržet vévoda;
neb kdyby ztenčily se výhody,
jež cizinci zde mají v Benátkách,
tím spravedlnost jeho úřadu
by utrpěla ujmu velikou;
neb zisk a obchod města našeho
jest odvislým od všechněch národů.
Již tedy pojďme; žal a ztráty mé
tak utýraly mne, že libra masa
mi stěží zbude zítra na těle
pro mého krvavého věřitele.
Pojď, žalářníku. – Dejž jen bůh, by přišel
Bassanio se na mne podívat,
jak platím zaň; pak děj se již, co děj!

Odejdou.

4. scéna

Belmont. – Komnata v domě Portiině.

Vystoupí PORTIE, NERISSA, LORENZO, JESSIKA a BALTAZAR.

LORENZO:
Ač mluvím tak u vaší přítomnosti,
přec dovolte mi říci, paní má,
jak šlechetným a opravdovým citem
jste nadána pro božské přátelství;
což nejvíc zjevno v tom, že snášíte
tak nepřítomnost svého manžela.
Leč vědouc, komu vzdáváte tu čest,
jak ryzímu jste muži přispěla,
jak věrný druh to chotě vašeho,
vy jistě byla byste hrdější
na dílo to, než štědrost obvyklá
by kdy vás k tomu mohla pohnouti.

PORTIE:
Já nikdy nelitovala, cos dobrého
když učinila jsem; – tak ani teď
mi není toho žel; neb mezi druhy
již spolu obcují a tráví čas,
jichž duše nosí stejné lásky jho,
být jistě musí jakás podobnost
i v rysech, způsobech i na duchu.
I myslím tak, že ten Antonio,
jsa mého chotě přítel nejdražší,
být jistě musí jako manžel můj.
Když tomu tak, jak malá cena jest,
již dala jsem, bych vykoupila tím
své duše podobu z muk pekelných.
Leč, toť se blíží vlastní pochvale;
nic o tom dál. Teď slyšte jinou věc:
Lorenzo, vašim rukám svěřuji
zde hospodářství, správu svého domu,
než vrátí se můj choť. Já samotna
jsem nebi dala tajný slib, že chci,
jsouc provázena pouze Nerissou,
žít v modlitbách a zbožném rozjímání,
než její muž se vrátí a můj choť.
Dvě míle odtud klášter jest a tam
chcem pomeškati. Prosím, službu tu
mi neodřekněte, již láska má
a jakás nutnost teď vám ukládá.

LORENZO:
Má paní, ze srdce ji přijímám
a vykonám vše milé rozkazy.

PORTIE:
Mé služebnictvo zná již vůli mou
a uposlechne vás a Jessiku
jak samého Bassania a mne.
A tedy s bohem; na shledanou zas!

LORENZO:
Ať krásné myšlenky vás provázejí
a šťastné hodiny!

JESSIKA:
                                        Já, vzácná paní,
vám celým srdcem přeji spokojenost.

PORTIE:
Můj dík za vaše přání; navzájem
vám totéž přeji. S bohem, Jessiko.

Odejdou JESSIKA a LORENZO.

Teď, Baltazare, slyš!
Tys býval vždycky věrně spolehliv
a tak buď nyní. Vezmi tento list
a chvátej, co jen lidské síly stačí,
do Paduy a tam jej odevzdej
hned k rukám doktora, Bellaria,
– víš, mého strýce; vezmi od něho
i šat i spisy, které tobě dá,
a přines je, co můžeš nejrychlej
tam na obecný přívoz k Benátkám.
Čas netrať slovy, hleď, ať jsi už pryč;
já ještě dříve budu tam než ty.

BALTAZAR:
Již chvátám, paní má, co stačím jen.
(Odejde.)

PORTIE:
Pojď, Nerisso, mám něco na mysli,
co ještě nevíš; spatříme své muže
dřív, než se nadějí.

NERISSA:
                                 A oni nás?

PORTIE:
Též uvidí; leč v takém oděvu,
že budou u nás předpokládati,
co schází nám. Já vsadím se, my dvě
když za mladíky vystrojíme se,
že ze mne bude hezčí hoch z nás dvou;
já švarněj povedu si s kordiskem
a mluvit budu jako chlapec, když
se mění v muže, zhroublým diskantem;
dva drobné krůčky hezky prodloužím
v krok mužský, budu mluvit o rvačkách,
jak vychloubavý, smělý mladý pán;
a předivných jim napovídám lží,
jak paní ctné mou lásku hledaly
a zamítnuty rozstonaly se
a zemřely; – jáť jinak nemohl;
však budu želet zas a přáti si
přes všechno to, bych je byl nezabil.
A dvacet jiných takých malých lží
jim namluvím, až budou přísahat,
že školy nechal jsem již před rokem.
Mám v hlavě tisíc rozpustilých kousků
těch drzých oslíků, jež provést chci.

NERISSA:
My tedy hochy budem dělati?

PORTIE:
Fi! – Jaká otázka? Tak někde být
zde jakýs uštěpačný vykládač!
Však pojď, svůj celý záměr povím ti,
až budem v kočáře, jenž čeká na nás
již u vrat parku; nyní jenom pil,
neb musíme dnes ujet dvacet mil.

Odejdou.

5. scéna

Tamtéž. – Zahrada.

Vystoupí LAUNCELOT a JESSIKA.

LAUNCELOT:

Ba pravda! Neboť vězte, hříchy otcův padají na hlavy dítek; proto, ujišťuji vás, mám o vás strach. Byl jsem k vám vždycky upřímným, a tak vám svěřuji svou dešperaci v této věci. Tedy buďte jen dobré mysli, neboť vpravdě, domnívám se, že jste na věky zatracena. Zbývá v tom jen jediná naděje, která vám může trochu prospěti; a to jest jen jakýsi druh pronevěrné naděje.

JESSIKA:

A jaká naděje to jest, prosím tě?

LAUNCELOT:

Inu, můžete tak částečně doufat, že nepocházíte od svého otce, že nejste dcera Židova.

JESSIKA:

To by vskutku byl jakýsi druh pronevěrné naděje; tak bych byla navštívena hříchy své matky.

LAUNCELOT:

Tedy se opravdu bojím, že jste zatracena po otci i po matce. A tak, vyhnu-li se Scylle, vašemu otci, upadám do Charybdy, vaší matky; – dobrá, po vás je veta zde i tam.

JESSIKA:

Dojdu spasení svým manželem; on učinil mne křesťankou.

LAUNCELOT:

Jářku, tím hůře pro něho; byloť nás křesťanů i předtím právě dost; zrovna tolik, abysme mohli býti živi jeden vedle druhého. Toto předělávání na křesťany vyžene do výše ceny vepřů; a budou-li z nás všech jedlíci vepřoviny, nedostaneme zakrátko kouska slaniny na pekáč ani za peníze.

Vystoupí LORENZO.

JESSIKA:

Launcelote, řeknu to svému manželu, co jste povídal. Zde přichází.

LORENZO:

Budu na vás hnedle žárlivým, Launcelote, začnete-li mou ženu tak do koutků zatahovat.

JESSIKA:

Ne, o nás se nebojte, Lorenzo; jsme s Launcelotem rozkmotřeni. On mi tu z čista jasna povídá, že není pro mne spásy v nebesích, protože jsem dcera Židova, a praví, že nejste spořádaný člen obce, neboť obraceje Židy na křesťanství, vyháníte prý do výše cenu vepřového masa.

LORENZO:

To si lépe u obce zodpovím než vy obrácení té černošky; té mouřenince dostalo se od vás skutečného požehnání, Launcelote.

LAUNCELOT:

To je opravdu div, že se dala mouřeninka tak omýt; ale byla-li při tom lehčí než poctivá žena, jest nyní těžší, než jsem za to měl.

LORENZO:

Jak umí každý blázen slovy zahrávat! Myslím, že zakrátko nejvýbornější vtip uzná za dobré mlčet a hovor stane se chvály hodným jen u papoušků. Jdi, brachu, do domu a řekni, aby se chystali k obědu.

LAUNCELOT:

To se již stalo, pane; mají všichni žaludky.

LORENZO:

Můj ty bože; – jak lapáš po vtipu! – Tedy, řekni jim, aby chystali oběd.

LAUNCELOT:

To se také už stalo, pane; „prostřít“ se říká.

LORENZO:

Ať se tedy prostírá.

LAUNCELOT:

Já se prostírat nebudu; vím, co se na mne sluší.

LORENZO:

Pořád to šprýmařství za každou cenu! Cožpak chceš vykramařit celou zásobu svého vtipu najednou? Prosím tě, rozuměj prosté řeči prostého muže: dojdi k svým soudruhům, řekni jim, aby prostřeli na stůl, aby nosili jídla a my že přijdeme k obědu.

LAUNCELOT:

Stůl, pane, se přinese, jídla budou prostřena, a co se vašeho příchodu k obědu týče, staň se dle vaší vůle a libosti. (Odejde.)

LORENZO:
Ó rozume, jak strojená to řeč!
Ten pošetilec vštípil do paměti
si celé vojsko hříček obratných;
a mnohé blázny znám na lepších místech,
tak vycpané jak on, jimž planý šprým
jest nad věc samu. – Jessiko, jak jest?
A nyní přec mi pověz, drahoušku,
jak líbí se ti choť Bassaniova?

JESSIKA:
Ó, nevýslovně! – Slušno bude teď,
by don Bassanio žil rozšafně;
neb maje tolik štěstí v choti své,
má na zemi již rajskou blaženost;
a neuzná-li to zde na zemi,
pak neměl by se dostat do nebe.
Dva bozi kdyby hráli v nebesích
o pozemské dvě ženy, jednou z nich
pak byla Portie, tu nádavkem
k té druhé muselo by v sázku dát
se ještě něco; neb náš chudý svět
jí nemá rovné.

LORENZO:
                           Právě takého
máš na mně muže jako ženu on.

JESSIKA:
V tom na mé mínění se zeptejte.

LORENZO:
Toť hned; však napřed pojďme k obědu.

JESSIKA:
Ne, dej se chválit, dokud chuti mám.

LORENZO:
To, prosím, buď nám stolní zábavou;
neb ať si pak už mluvíš cokoli,
vše spolknu.

JESSIKA:
                            Nuže, řeknu ti, co jsi.

Odejdou.